一、单选题
1、神经调节的基本方式是：
A.反射     
B.反应    
 C.适应     
D.正反馈调节     
E.负反馈调节 
答案：A
2、神经调节的特点是：  
A.调节幅度小      
B.作用广泛而持久      
C.作用迅速、准确和短暂 
D.反应速度慢      
E.调节的敏感性差 
答案：C
3、下列生理过程中，属于负反馈调节的是：  
A.排尿反射   
B.排便反射   
C.血液凝固   
D.动脉压力感受性反射   
E.分娩 
答案：D
4、维持机体稳态的最重要的调节过程是：  
A.神经调节   
B.体液调节   
C.自身调节   
D.正反馈调节   
E.负反馈调节 
答案：E
5、下列生理过程中，属于正反馈调节的是：  
A.体温调节      
B.排尿反射      
C.肺牵张反射      
D．血糖浓度的调节  
E.动脉压力感受性反射 
答案：B
6、机体中细胞生活的内环境是指：  
A.细胞外液     
B.细胞内液     
C.脑脊液      
D.组织液      
E.血浆 
答案：A
7、关于内环境稳态的叙述，错误的是： 
A.内环境的理化性质保持绝对平衡的状态 
B.由机体内部各种调节机制维持的动态平衡过程 
C.维持内环境理化性质的相对恒定状态  
D.机体一切调节活动最终的生物学意义在于维持内环境的相对恒定 
E.负反馈调节是维持内环境稳态的重要途径 
答案：A
8、机体内环境的稳态是指：  
A.细胞内液理化性质保持不变       
B.细胞外液理化性质保持不变 
C.细胞内液化学成分保持恒定       
D.细胞外液化学成分保持恒定 
E.细胞外液理化性质相对恒定 
答案：E 
9、神经调节和体液调节相比，下述各项中错误的是：  
A.神经调节的速度快  
B.神经调节的作用持续时间短  
C.神经调节的作用范围小
D.神经调节的基本方式是反应    
E.神经调节是机体生理功能调节的主要方式之一 10.体液调节和神经调节相比，
答案：D
10、下述各项中错误的是：  
A.体液调节的速度慢  
B.体液调节的作用持续时间长  
C.体液调节的作用范围广 
D.体液调节不参与维持机体的稳态  
E.体液调节是机体生理功能调节的主要方式之一
答案：D
11、阈值越大，说明组织兴奋性
A.兴奋性越高  
B.兴奋程度越低  
C.兴奋程度越高  
D.兴奋性越低  
E.没有兴奋性
答案：D
12、人体内能以单纯扩散的形式进出细胞的物质主要是：  
A.Na+和K+   
B.Cl-和HCO3-   
C.O2和CO2   
D．葡萄糖   
E.Ca2+和Mg2+ 
答案：C 
13、人体内葡萄糖和氨基酸进入细胞内主要是通过：  
A.单纯扩散                  
B.经载体易化扩散       
C.经通道易化扩散 
D.原发性主动转运 
E.入胞作用 
答案:B
14、肾小管上皮细胞重吸收葡萄糖和氨基酸主要是通过：  
A.单纯扩散                 
 B.经载体易化扩散       
C.经通道易化扩散 
D.原发性主动转运 
E.继发性主动转运 
答案：E
15、细胞安静（未受刺激）时，膜内K+向膜外移动主要是通过：  
A.单纯扩散                  
B.经载体易化扩散       
C.经通道易化扩散 
D.原发性主动转运 
E.继发性主动转运 
答案:C 
16、在动作电位的去极化过程中，Na+由细胞外进入细胞内主要是通过：  
A.单纯扩散                  
B.经载体易化扩散       
C.经通道易化扩散 
D.原发性主动转运            
E.继发性主动转运 
答案:C 
17、在动作电位的复极化过程中，K+由细胞内向细胞外移动主要是通过：  
A.单纯扩散                 
 B.经载体易化扩散       
C.经通道易化扩散 
D.原发性主动转运           
 E.继发性主动转运
答案:C
18、在神经细胞动作电位变化过程中，复极化后细胞膜内外离子分布的恢复主要是通过： 
A.单纯扩散                  
B.经载体易化扩散       
C.经通道易化扩散 
D.原发性主动转运            
E.继发性主动转运 
答案:D
19、细胞膜内外正常的Na+和K+浓度差的形成和维持是由于：  
A.膜在安静时对K+ 通透性大     
B.膜在兴奋时对Na+通透性增加 
C.Na+、K+易化扩散的结果         
D.膜上钠-钾泵的作用       
E.膜上ATP的作用
答案:D
20、以下关于钠泵生理作用的叙述，哪项是错误的？ 
A.钠泵能逆着浓度差将进入细胞内的Na+移出膜外 
B.钠泵可顺着浓度差使细胞外的K+转入膜内 
C.由于从膜内移出Na+，可防止水分子进入细胞内 
D.钠泵的活动造成细胞内高K+，使许多代谢反应得以进行 
E.钠泵的活动可建立膜两侧的离子势能贮备 
答案：B 
21、以下关于细胞静息电位形成过程的叙述，哪项是错误的？ 
A.细胞内高K+浓度是形成静息电位的前提  
B.细胞在安静（未受刺激）时，细胞膜对Na+的通透性较高 
C.细胞膜两侧形成的电场所产生的电场力是K+进一步外流的阻力 
D.静息电位在数值上接近于K+平衡电位  
E.降低细胞外液中的K+浓度，可使静息电位的数值增大 
答案:B
22、在细胞静息电位形成过程中，当达到K+平衡电位时：  
A.膜内外K+的浓度差为零   
B.膜内外的电位差为零  
C.膜内K+的浓度低于膜外 
D.膜内Na+的浓度高于膜外  
E.K+的净通透量为零 
答案:D
23、安静时细胞膜外带正电，膜内带负电的稳定状态称为：  
A.极化     
 B.超极化     
C.反极化      
D.复极化      
E.去极化 
答案:A
24、所谓细胞膜的去极化表现为：  
A.静息电位存在时膜两侧所保持的膜内带负电、膜外带正电的状态 
B.静息电位的数值向膜内负值加大的方向变化 
C.静息电位的数值向膜内负值减少的方向变化  
D.经历C项变化后，再向正常安静时膜内所处的负值恢复 
E.经历B项变化后，再向正常安静时膜内所处的负值恢复 
答案:C 
25、在神经细胞动作电位变化过程中，由静息电位向0电位方向变化的过程称为 
A.极化      
B.超极化      
C.反极化      
D.复极化      
E.去极化 
答案:E
26、在神经细胞动作电位变化过程中，由锋电位顶点向静息电位水平方向变化的过程称为 
A.极化      
B.超极化      
C.反极化      
D.复极化      
E.去极化 
答案:B
27、在动作电位变化过程中，由正后电位最低点向静息电位水平方向变化的过程称为 
A.极化      
B.超极化      
C.反极化      
D.复极化      
E.去极化 
答案：B
28、在神经细胞动作电位变化过程中，从0电位到锋电位顶点的部分称为 
A.极化      
B.超极化      
C.反极化      
D.复极化      
E.去极化 
答案:C
29、关于神经细胞动作电位产生机制的描述，以下哪项是错误的
A.刺激使静息电位去极化到阈电位时，即可产生动作电位
B.动作电位的去极化过程是由Na+内流形成的 
C.动作电位的复极化过程是由Na+外流形成的  
D.动作电位复极化后，需要通过Na+泵的活动来恢复细胞膜两侧的离子分布 
E.降低细胞外Na+浓度，可使动作电位的幅度降低 
答案:C
30、前负荷与肌肉收缩张力的关系是
A.在一定范围内，前负荷愈大，肌肉收缩张力愈大         
B.前负荷增大，肌肉收缩张力不变         
C.前负荷减小，肌肉收缩张力增大
D.前负荷增大，肌肉的初长度不变         
E.前负荷减小，肌肉收缩张力不变
答案：A
31、神经细胞兴奋后其兴奋性的规律性变化是：
A.绝对不应期→相对不应期→超常期→低常期  
B.绝对不应期→低常期→相对不应期→超常期 
C.绝对不应期→相对不应期→低常期→超常期 
D.相对不应期→绝对不应期→低常期→超常期 
E.相对不应期→低常期→绝对不应期→超常期
答案：A
二、填空题
1.反射弧是反射活动的结构基础，由       、        、       、       、        五个部分组成。
答案：感受器、传入神经、中枢神经、传出神经、效应器。
2.神经调节的基本方式是       。
答案：反射
3.反应的基本形式有          和        。
答案：兴奋、抑制
4.生命活动的基本特征有       、        、       、       。
答案：新陈代谢、兴奋性、适应性、生殖
5.常见的跨膜物质转运形式有和       、       、       、        、      。
答案：单纯扩散、经以载体为中介的易化扩散、以通道为中介的易化扩散、原发性主动转运、继发性主动转运
6.以载体蛋白为中介的易化扩散的特点是         、         和          。
答案：竞争抑制性、饱和现象、高度的特异性
7.细胞膜内负外正的状态叫        状态，它是           电位形成的基础。
答案：极化，静息
8.动作电位是组织         的标志，其上升支由         形成，而下降支由     形成。
答案：兴奋，Na+内流，K+外流
9.静息电位近似于          电-化学平衡电位，它是        电位形成的基础。
答案：K+，动作
10.神经-肌肉接头的神经递质是          ，通过前膜内流—离子而释放。
答案：乙酰胆碱（ACh）
三、问答题
1、静息电位与动作电位的产生前提是：
答案：细胞内外某些离子的分布和浓度不平衡；细胞膜在不同状态下对离子的通透性不同。  
①静息电位是指在安静状态下，存在于细胞膜两侧的电位差。细胞处于静息状态，表现为极化，主要是由K+外流所形成的电-化学平衡电位，即K+平衡电位。
②动作电位是在细胞受刺激时，在静息电位的基础上发生一次快速的、可扩布性的电位变化。细胞处于兴奋状态，表现为锋电位，包括一个上升支和一个下降支。动作电位的上升支是由Na+大量快速内流所形成的Na+电-化学平衡电位，而动作电位的下降支是K+快速外流所形成的K+电-化学平衡电位。
2、钠泵的生理学作用为：
答案：使细胞内外离子分布不均匀，胞内高钾而胞外高钠。生理学意义为：
①是可兴奋组织和细胞产生兴奋性的基础；
②胞内高钾是细胞内进行代谢反应的必要条件，是产生静息膜电位的前提条件；
③胞外高钠是大多数可兴奋细胞产生动作电位的前提；使Na＋具有进入细胞内的势能贮备，供细胞其他耗能过程利用，可用于完成某些物质的继发性主动转运。
3.、动作电位产生的离子机制是：
答案：①缓慢去极化：阈刺激或阈上刺激使少量Na＋通道开放；
②锋电位：
快速上升支：膜缓慢去极化达阈电位，使大量电压门控式Na＋通道开放，Na＋内流直到达到Na＋电化学平衡电位；
下降支：Na＋通道关闭，K+通道开放，大量K+外流；
③后电位：包括负后电位（K+蓄积于膜外侧，阻碍K+进一步外流）和正后电位（钠泵活动的结果）
4、骨骼肌兴奋－收缩耦联的过程：
答案：肌肉收缩前，首先出现得是肌膜上的动作电位，因此在肌膜的电位变化和肌丝滑行引起肌肉收缩之间，必定存在着某种中介过程把两者联系起来，这一过程称为兴奋-收缩耦联。耦连因子是Ca2+ ，耦连主要通过三个过程。
当肌细胞膜出现动作电位时，这一电位变化可沿横管膜直接扩布到肌细胞内部，深
入到三联管终末池的近旁。
横管除极所产生的动作电位可使终末池的膜对Ca2+ 的通透性突然升高，于是终末池
内的Ca2+顺着浓度差向肌浆中扩散，导致肌浆中的Ca2+浓度比静息时升高100倍以上，Ca2+抵达粗细肌丝重叠区触发肌丝滑行。
纵管膜结构中存在有钙泵蛋白质，为一种Ca2+-Mg2+依赖式ATP酶。当肌细胞兴奋过
后，通过钙泵的活动将Ca2+由肌浆运回纵管腔中，使肌浆中Ca2+浓度降低到兴奋前的水平，于是解除了Ca2+和原宁蛋白的结合，最后导致肌肉舒张。

